\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{minted}
\usepackage{ccicons}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{verbatim}
\usepackage[framemethod=TikZ]{mdframed}
\usepackage{pythontex}
\usepackage{pgf,tikz}
\setpythontexlistingenv{listing2}
\hypersetup{
    colorlinks,
    linkcolor={red!50!black},
    citecolor={blue!50!black},
    urlcolor=blue
}
\let\oldhref\href
\renewcommand{\href}[2]{\oldhref{#1}{\bfseries#2}}

\usepackage[top=1cm, bottom=1cm, left=1cm, right=1cm]{geometry}
%\usemintedstyle{manni}
\usepackage{titling}
\usepackage{authblk}
\setlength{\droptitle}{-0.7in}



\definecolor{bg}{rgb}{0.95,0.95,0.90}
\newmdenv[
roundcorner=10pt,
linecolor=red,
frametitlealignment=\hfill, 
frametitlerule=true,
frametitlerulewidth=1pt
linewidth=2pt, 
frametitle= résultat obtenu
]{resbox}
\newmdenv[
roundcorner=10pt,
linecolor=blue,
frametitlealignment=\hfill, 
frametitlerule=true,
frametitlerulewidth=1pt
linewidth=2pt, 
frametitle= {code \LaTeX}
]{codelatex}


%\surroundwithmdframed[frametitle={code \LaTeX}, roundcorner=10pt, linecolor=blue]{verbatim}
%\surroundwithmdframed[frametitle={résultat produit}]{pyconsole}
%\surroundwithmdframed[frametitle={résultat produit}]{pyblock}
%\surroundwithmdframed[frametitle={résultat produit}]{pyverbatim}
\mdfsetup{frametitlealignment=\hfill, frametitlerule=true, linewidth=2pt, frametitlerulewidth=1pt}
\title{Un Python en Latex ?}
\author{Nicolas TALABARDON}
%\date{Dimanche 27 janvier 2019}
\affil{Lycée Emile LITTRÉ}

\setlength{\columnseprule}{0.5pt}

\begin{document}

\maketitle
\begin{multicols}{2}
\section{Du python dans le \texttt{.tex}(te)}
Certains d'entre-vous utilisent peut-être déjà \LaTeX pour composer des documents scientifiques.\\
Je vais vous présenter ici un outil qui permet de composer des documents comportant du code python.
Cela permettra de présenter simplement du code aux élèves, ou le résultat d'un code donné, ou les deux à la fois.\\
\section{simulateur de console : \texttt{pyconsole}}

Pour illustrer un cours sur l'utilisation des variables en python, on peut directement saisir les commandes :
\begin{codelatex}
\begin{verbatim}
\begin{pyconsole}
ma_super_variable = 0
ma_super_variable = ma_super_variable + 1
ma_super_variable
\end{pyconsole}
\end{verbatim}
\end{codelatex}
\begin{resbox}
    \begin{pyconsole}
ma_super_variable = 0
ma_super_variable = ma_super_variable + 1
ma_super_variable
    \end{pyconsole} 
\end{resbox}

Non seulement pythontex affichera le résultat éventuel de chaque commande, mais il affichera également les erreurs éventuellement déclenchées :
\begin{codelatex}
\begin{verbatim}
\begin{pyconsole}
a = 7
b = 5
a + b
7 + 5 = c
\end{pyconsole}
\end{verbatim}
\end{codelatex}
\begin{resbox}
\begin{pyconsole}
a = 7
b = 5
a + b
7 + 5 = c
\end{pyconsole}
\end{resbox}
\section{code \og inerte\fg : \texttt{pyverbatim}}
Supposons que nous souhaitions maintenant présenter aux élèves des exemples de codes sans afficher la réponse éventuelle de l'interpréteur.
\begin{codelatex}
\begin{verbatim}
\begin{pyverbatim}
def somme(a, b):
    return a + b

somme(3, 5)
\end{pyverbatim}
\end{verbatim}
\end{codelatex}
\begin{resbox}
\begin{pyverbatim}
def somme(a, b):
    return a + b

somme(3, 5)
\end{pyverbatim}
\end{resbox}
Grâce à la puissance du système \LaTeX, ce contenu peut être présenté sur un document papier ou en diaporama.\\
On peut ainsi présenter un point de cours, un exemple ou poser une question aux élèves, comme :\\
\og Que répondra l'interpréteur si l'on saisit successivement ces commandes ?\fg.
\section{environnements complémentaires : \texttt{pyblock} et \texttt{pycode} }
Ces deux environnements partages les objets définis, le \og namespace \fg{} python. Par contre, ces objets ne seront pas accessible de puis l'émulateur de console.
\begin{itemize}
    \item \texttt{pyblock} peut, comme \texttt{pyverbatim}, servir à présenter des définitions de fonctions aux élèves. \\
    La différence est que le contenu de cet environnement sera interprété. Les fonctions ainsi définies seront donc disponibles pour des affichages ultérieurs.
    \item Le contenu de \texttt{pycode}, au contraire reste invisible\dots à l'exception des instructions \pyv{print}.
\end{itemize}
\begin{codelatex}
\begin{verbatim}
\begin{pyblock}
def somme(a, b):
    return a + b
\end{pyblock}
blablabla \\
\begin{pycode}
def produit(a, b):
    return a * b
a = 2
b = 3
print(
f"Somme de ${a}$ et ${b}$ : ${somme(a, b)}$."
    )
c = 2
d = 3
print(
f"Produit de ${c}$ et ${d}$ : ${produit(c, d)}$."
    )
\end{pycode}
\end{verbatim}
\end{codelatex}
\begin{resbox}
\begin{pyblock}
def somme(a, b):
    return a + b
\end{pyblock}
blablabla \\
\begin{pycode}
def produit(a, b):
    return a * b
a = 2
b = 3
print(
    f"Somme de ${a}$ et ${b}$ : ${somme(a, b)}$."
    )
c = 2
d = 3
print(
    f"Produit de ${c}$ et ${d}$ : ${produit(c, d)}$."
    )
\end{pycode}
\end{resbox}
Dans ce dernier environnement, tout ce qui est affiché avec la commande \pyv{print} est interprété comme du contenu \LaTeX. \\
Cela ouvre de nombreuses possibilités (création de tableaux, de figures, de systèmes d'équations \ldots), le tout avec une mise en forme paramétrable à l'envie.\\
Par ailleurs, c'est vraiment du code python, à de très petites restrictions près. On peut donc importer des modules, créer des fichiers auxiliaires, y inscrire des données \ldots
\section{Préparer son espace de travail}

\subsection{les installations}
Avant tout, vous devez disposez sur votre ordinateur de :
\begin{itemize}
    \item un interpréteur python
    \item une distribution de latex avec le paquet pythontex
    \item la librairie python pygments
    \item un éditeur de texte adapté
\end{itemize}
Pour le paquet pythontex, vous pouvez l'intaller via un gestionnaire de paquets latex comme celui de miktex, mais il y a de fortes chances que vous l'ayez déjà.\\
Pour pygments, si vous avez installé la distribution python nommée anaconda, vous l'avez déjà, sinon \ldots La commande \texttt{pip install pygments} lancée depuis une invite de commande devrait faire l'affaire. 
\subsection{la compilation}
Ensuite, pour compiler vos documents comprenant du code python, il faut exécuter successivement :
\begin{verbatim}
compilation -> pythontex -> compilation.
\end{verbatim}
Il faut donc configurer l'éditeur que vous utilisez avec votre mode de compilation préféré.\\
Dans texmaker, cela se réalise en créant une nouvelle commande utilisateur dans le menu :\\
\begin{verbatim}
utilisateur > commandes utilisateur\\ 
> éditer commandes utilisateur.
\end{verbatim}
Pour une compilation avec pdflatex, la commande est \textbf{(en une ligne)}:\\
\begin{verbatim}
pdflatex -shell-escape %.tex|pythontex %.tex|
pdflatex -shell-escape %.tex   
\end{verbatim}
\section{le reste de l'iceberg}
J'ai sans doute été trop long... et il reste beaucoup à découvrir.\\
La doc de référence est très détaillée :\\
\href{https://ctan.org/pkg/pythontex}{https://ctan.org/pkg/pythontex}\\
Un article plus résumé :\\
\href{http://lesmathsduyeti.fr/informatique/latex/pythontex/}{http://lesmathsduyeti.fr/informatique/latex/pythontex/}
\end{multicols}
\begin{center}
    Le fichier source de ce document, dans sa dernière version publiée, est disponible \href{https://framagit.org/tala/echantillons/raw/master/echantillons/python_latex.tex?inline=false}{ici}\\
    Son contenu est réutilisable et modifiable selon les conditions de la licence Creative Commons :\\
    \ccbysa\href{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr}{Attribution, Partage sous les mêmes conditions 4.0}\\
%Pour en savoir plus sur le projet dans son ensemble : \href{www.fundamath.org}{voir le site}\\
    Pour me contacter : \href{mailto:nicolas.talabardon@ac-caen.fr}{courriel}
\end{center}
\end{document}